TRANSCRIPTION: NDR-INFO_AUDIO/2023-03-31-02H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Nachrichten. Um 2 Uhr mit Olaf Knapp. Der frühere US-Präsident Trump wird
angeklagt. Das hat die Staatsanwaltschaft von Manhattan bestätigt. Es ist das
erste Mal in der US-Geschichte, dass ein Ex-Präsident strafrechtlich angeklagt
wird. Aus New York Peter Mücke. Die genaue Anklage ist noch nicht bekannt. Der
Fall konzentriert sich aber laut Medienberichten auf eine Schweigegeldzahlung an
einen ehemaligen Pornostar, während des Präsidentschaftswahlkampf 2016. Die
Details der Anklage sollen in den kommenden Tagen bekannt gegeben werden. Bis
dahin wird die Staatsanwaltschaft mit den Anwälten des Ex-Präsidenten
verhandeln, wie seine persönliche Einbestellung in New York ablaufen soll. Nach
US-Recht muss ein Angeklagter fotografiert und ihm Fingerabdrücke abgenommen
werden. Eine sogenannte Grand Jury hatte zuvor über Monate den Fall der
Schweigegeldzahlungen untersucht. Trump hatte vor knapp zwei Wochen erklärt,
dass er mit seiner Festnahme rechne und dafür den 21. März als konkreten Tag
genannt. Dies trat nicht ein. Seine Anhänger rief er zu Protesten auf. Bei den
Behörden in New York schürte dies Befürchtungen, dass es zu Ausschreitungen
kommen könnte. Finnland kann der NATO beitreten. Auch das türkische Parlament
hat jetzt dem Antrag Finnlands zugestimmt. Damit haben alle 30 NATO-Mitglieder
die finnische Mitgliedschaft abgesegnet. Die Aufnahme in das westliche
Verteidigungsbündnis könnte beim NATO-Außenminister-Treffen kommende Woche
besiegelt werden. Eine Aufnahme Schwedens in die NATO scheitert dagegen bisher
noch an der Blockade aus der Türkei und aus Ungarn. Der Bundesrat stimmt heute
abschließend über die Einführung des 49-Euro-Tickets ab. Ab Mai soll damit der
öffentliche Nahverkehr in ganz Deutschland genutzt werden können, aus der
Nachrichtenredaktion Peter Behrendt. In dem Entwurf, über den die Länderkammer
abstimmen soll, geht es in erster Linie um die Finanzierung des Tickets. Nach
dem schon vom Bundestag beschlossenen Gesetz stellt der Bund bis 2025 jährlich
jeweils 1,5 Milliarden Euro bereit, um Einnahmeausfälle bei Verkehrsbetrieben
zur Hälfte auszugleichen. Für die andere Hälfte sollen die Länder aufkommen.
Stimmt der Bundesrat zu, ist der Weg für die Einführung des sogenannten
Deutschland-Tickets frei. Der Verkaufsstart ist für kommenden Montag geplant.
Die Fußballerinnen des VfL Wolfsburg haben das Halbfinale der Champions League
erreicht. Sie erkämpften im Viertelfinalrückspiel gegen Paris Saint-Germain ein
1 zu 1. Das Hinspiel hatte Wolfsburg mit 1 zu 0 für sich entschieden. Soweit die
Meldungen. Das Wetter in Deutschland. Nachts von Nordwesten Regen, sonst
Auflockerungen 11 bis 3 Grad. Am Tage dann im Osten zunächst Heiter, aus Westen
kommt erneut Regen auf. In der Südhälfte gibt es Gewitter 9 bis 15 Grad. Im
Bergland Sturmböen. Die weiteren Aussichten. Am Sonnabend Wolken und Regen 6 bis
12 Grad. Sonntag im Norden sonnig, im Süden Regen bei 5 bis 11 Grad. Das waren
die Nachrichten. Die A8 Salzburg Richtung München ist zwischen Bernau und
Fraßdorf wegen Bauarbeiten gesperrt bis 6 Uhr. Die Umleitung führt über die U20.
Die A9 Halle Leipzig Richtung Nürnberg ist zwischen Hormersdorf und Schneitach
nach einem Unfall gesperrt. Die Umleitung führt über die U36. Dann die A71
Erfurt Richtung Suhl ist zwischen Gräfenroda und Oberhof wegen
Tunnelwartungsarbeiten bis ca. 6 Uhr gesperrt. Und zuletzt die A565 Meckenheim
Richtung Bonn ist zwischen Bonn-Hardberg und dem Kreuz Bonn-Nord wegen
Bauarbeiten gesperrt. Das Ganze bis ca. 5 Uhr 30. Die ARD Info Nacht. Kommt aus
dem Studio von NDR Info in Hamburg mit Milad Kupaj. Und Hamburg ist auch gleich
unser erstes Stichwort. Denn der britische König Charles III. und seine
gemahlenen Kamiller werden heute in der Stadt an der Elbe erwartet. Viele
Menschen in der Hansestadt freuen sich angesichts des royalen Besuchs. Natürlich
freuen wir uns. Warum denn nicht? Wenn der König kommt, freut man sich doch. Wir
haben doch keinen König. Schon, dass wir da eine gute Verbindung haben zu
England und dann ist es auch schön, wenn der König kommt. Ja, auf jeden Fall
nicht. Wir freuen uns. Das ist ganz sympathisch. Also allgemein die Familie ist
sympathisch. Für mich persönlich jetzt. Große Freude also in der Stadt Hamburg.
Im Bezug auf den bevorstehenden Besuch von König Charles III. Heute war er der
zweite Tag der königlichen Deutschlandreise. Als erster Monarch überhaupt, hielt
Charles eine Rede im Bundestag. Jan Zimmermann. Hohe Sicherheitsvorkehrungen,
ein voller Plenarsaal und ein gewisser royaler Flair. Es war gewiss keine
gewöhnliche Bundestagssitzung. Auch für Bundestagspräsidentin Bärbel Bas nicht.
Eure Majestät, es ist uns eine große Ehre, Sie im Deutschen Bundestag zu
begrüßen. Zum ersten Mal sprach ein König im Bundestag zu den Abgeordneten,
größtenteils in deutscher Sprache. Zuerst dankte Charles den Deutschen für die
enge Freundschaft, die aus seiner Mutter stets viel bedeutete. Meine Mutter
wusste, welch enorme Errungenschaft diese Versöhnung bedeutete. Er dankte auch
für die große Anteilnahme am Tod der Queen im vergangenen Jahr. Die
Beleidsbekundungen aus dem Bundestag, das Brandenburger Tor in den Farben des
Union Jack und die vielen tausend Einträge in Kondolenzbücher im ganzen Land.
All das war uns in den Seiten der Trauer ein großer Trost. Danach wurde seine
Rede politischer. Er lobte die Unterstützung Deutschlands für die Ukraine und
die militärische deutsch-britische Zusammenarbeit. Deutschland und das
Vereinigte Königreich haben eine wichtige Führungsrolle übernommen. Als größter
europäischer Geber für die Ukraine haben wir entschlossen reagiert und
Entscheidungen getroffen, die früher vielleicht unvorstellbar gewesen wären. Auf
eine enge Partnerschaft setzt Charles auch bei den großen Zukunftsthemen, dem
Klimaschutz und der Energiewende. Heute sind die USA und Deutschland die zwei
größten Produzenten des Offshorewinds Europas. Das Vereinigte Königreich und
Deutschland sind die beiden größten Produzenten von Offshorewind in Europa,
sagte Charles. Viele deutsche Unternehmen seien an der Herstellung und
Installation von Turbinen vor der britischen Küste beteiligt. Forschungen beider
Länder seien wegweisend auf diesem Gebiet. So rüstet in ein Balliner Unternehmen
in London Laternenmast auf, um sie als Ladestation für Elektrofahrzeuge zu
nutzen. Neben ernsten Themen sorgte der König auch für einige Lacher. Natürlich
gibt es auch Rivalität. Ich denke da besonders an die Begegnungen zwischen
unseren Fußballmannschaften. Es war ein Auftritt, der bei manchen Abgeordneten
im Vorfeld für Diskussionen sorgte. Mehrere Linkenpolitiker kritisierten, dass
ein nicht vom Volk gewählter Monarch im deutschen Parlament spricht. Den meisten
Bundestagsabgeordneten gefiel die Rede jedoch. Es war eine beeindruckende, sehr
warmherzige Rede. Hat die Verbundenheit der beiden Länder betont und hat auch
politisch gesprochen. Ich fand es sehr gut. Ich fand es sehr beeindruckend, wie
er zwischen den Sprachen gewechselt hat. Die Unterstreichung des
menschengemachten Klimawandels und wie wichtig es ist, dass wir das hinbekommen.
Ich glaube, das war ein gutes Zeichen, dass er da war und ein gutes Zeichen,
dass er diese tiefe Verbundenheit noch mal bestrichen hat. Der Auftritt im
Bundestag war der politische Höhepunkt der Königsreise. Viel Zuspruch, Kritik
vor allem von der Linkspartei. In jedem Fall habe Charles III. etwas
außergewöhnliches geleistet, findet Ify Seibert. Die Meinung. Jan Korte von der
Linken hat wohl gewusst, warum er verhindern wollte, dass King Charles vor dem
Bundestag spricht. Korte begründete das damit, dass Charles weder gewählt sei,
noch etwas Außergewöhnliches geleistet habe. In Wirklichkeit hat der linken
Politiker aber wohl geahnt, dass ihm da starke Konkurrenz im Bundestag blüht.
Denn Korte ist ein prima Redner und King Charles war da heute tatsächlich harte
Konkurrenz. Wenn alle so reden würden wie er, wäre BundestagsTV wahrscheinlich
der Quotenhit. Charles ist ein echter Redenprofi. Er balanciert gekonnt zwischen
historischen Begebenheiten im deutsch-britischen Verhältnis, persönlichen
Anekdoten mit seiner Mama, der Queen in Deutschland und der gemeinsamen Haltung
von Briten und Deutschen im Ukrainekrieg. Er freut sich auf Musik des Deutschen
Georg Friedrich Händel zu seiner bevorstehenden Krönung und, er war sie auch
nicht zu schade, den legendären Satz The same procedure as every year, Miss
Sophie aus Dinner for One unterzubringen. Im selben upper class British wie
Butler James im Fernsehen. Großes Gelächter im Bundestag. Natürlich hat Charles
diese Rede nicht allein geschrieben. Die Redenschreiber der britischen Regierung
hatten da wohl die Federführung. Downing Street hat ihn schließlich nach
Deutschland geschickt. Das Ziel der Rede war klar. Wir Briten wollen wieder
Europas beste Freunde sein. Darum fiel das Trennungswort Brexit auch kein
einziges Mal. Es ging ausschließlich um Gemeinsamkeiten. Um das sympathisch
rüberzubringen, war Charles aber genau der Richtige. Er wirkte wie der nette,
etwas schrullige, aber belesene Onkel aus London, der für seinen Besuch extra
nochmal seine Deutschkenntnisse aufpoliert hat. Der seine deutschen Verwandten
kennt und irgendwie auch ein bisschen gern hat. Das war die Meinung unserer
Hauptstadt-Korrespondentin Effie Seibert. Die wertebasierte Außenpolitik soll
sicher nach Vorstellung der Bundesregierung, vor allem der Grünen, auch in den
Handelsbeziehungen niederschlagen. Ist aber gar nicht so einfach. Zuletzt
tauchte die Zahl von 11,5 Milliarden Euro auf. So viel haben deutsche Firmen
2022 in China investiert. Ein Rekord. Aber auch in Brüssel, bei der EU, ist man
der Meinung, dass es eine neue China-Politik braucht. Helga Schmidt. Für die
Chefin der EU-Kommission ist Chinas Position im Ukraine-Krieg ziemlich klar.
Ursula von der Leyen macht sich keine Illusionen, auf welcher Seite China steht.
Eine regelrechte Freundschaftsshow sei das gewesen beim Treffen von Xi Jinping
mit Putin in Moskau. Mehr als 1000 Worte sage so etwas über Chinas Vorstellung
von einer neuen internationalen Ordnung. Wir haben die Show der Freundschaft in
Moskau gesehen, die 1000 Worte über diese neue Vision für eine internationale
Ordnung sagt. China sieht Putin's Schwierigkeiten als eine Art, seine Bewertung
über Russland zu erhöhen. Es sei klar, dass sich gerade das Machtverhältnis
zwischen China und Russland verändert. Zugunsten von China, sagt Ursula von der
Leyen, nachdem es fast ein Jahrhundert umgekehrt war und Russland vorne lag.
Kurz vor ihrer Reise nach Peking wählte die Kommissionspräsidentin deutliche
Worte und empfiehlt auch allen EU-Mitgliedsländern eine realistische Sicht auf
das, was Chinas Staats- und Parteichef Xi Jinping will. Er will, dass China die
mächtigste Nation der Welt wird. In der Brüsseler EU-Kommission wächst der
Eindruck, dass die Europäische Union ihre Beziehungen zu China neu ordnen muss.
An erster Stelle bei der Abhängigkeit von wichtigen Rohstoffen. Bei Magnesium
und seltenen Erden ist sie am größten, mehr als 90 Prozent, common aus China.
Ausgerechnet bei den Rohstoffen, die für die Modernisierung der Wirtschaft in
Europa am dringendsten gebraucht werden. Chinas anhaltende
Menschenrechtsverletzungen beweisen nach Einschätzung von Kommissionspräsidentin
von der Leyen, dass China im Ausland selbstbewusster und im eigenen Land immer
repressiver wird. Die schweren Menschenrechtsverletzungen in Xinjiang müssen uns
sehr beunruhigen. Xinjiang ist die chinesische Provinz, in der die muslimische
Gruppe der Uiguren unterdrückt wird und in der Volkswagen Autos produziert. Dass
deutsche Konzerne trotz wachsender Risiken gerade im letzten Jahr mit
Milliarden-Summen für Rekordinvestitionen in China sorgten, das beunruhigt viele
in Brüssel und auch in Washington. Wenn Wirtschaftssanktionen gegen China nötig
sein sollten, zum Beispiel bei einer Aggression gegen Taiwan, dann, so fürchtet
man, könnte Deutschlands Abhängigkeit vom China-Handel zu einem echten Problem
werden. So wie die deutsche Abhängigkeit vom russischen Gas zu einem echten
Problem für ganz Europa wurde. Hallo, mein Name ist Victoria Michalczak.
Gemeinsam mit Journalistinnen und Journalisten der ARD nehme ich mir jeden Tag
Zeit für die wichtigen Fragen. Also diese Überwachung ist allgegenwärtig. Wie
geht es denn den Menschen da, die du getroffen hast? Für packende Geschichten.
Also ich stelle mir einfach vor, die blättern durch die Tagebücher und sagen,
ja, so muss es gewesen sein. Hitler wusste nicht vom Holocaust. Das ist
eigentlich unfassbar, wenn man denkt, wie nah wir an eine Rebellitierung von
Adolf Hitler gekommen sind. Und investigative Recherchen. Was lag wirklich wann
vor, was lag auf dem Tisch und wie umfassend war wirklich dieser
Machtmissbrauch, der da stattgefunden haben soll. Also ihr habt rausgefunden,
das muss schon viel früher bekannt gewesen sein. Ja. Jeden Montag bis Freitag
liefern wir täglich ein Thema in aller Tiefe. Bei 11 km der Tagesschau Podcast
in der ARD-Audiothek und überall, wo es Podcasts gibt. Und eine neue Folge, die
aktuelle Folge des Tagesschau Podcasts 11 km hören Sie hier in der ARD Info
Nacht in etwa einer Viertelstunde. Und die Zeit, es ist zwei Uhr 15. Die ARD
Info Nacht. Die Polizei in Deutschland hat im vergangenen Jahr mehr Straftaten
registriert. Der Anstieg hat mit dem Ende der Corona-Maßnahmen zu tun, ist damit
alleine aber nicht zu erklären. Besonders auffällig, es gibt mehr tatverdächtige
Kinder und Jugendliche. Björn Dake. Für Andrea Lindholz ist klar, wer für die
steigenden Zahlen in der Kriminalstatistik verantwortlich ist. Mit der Ampel,
mit der Hand, mit dem Begriff. Mit der Ampel ist unser Land 2022 unsicherer
geworden. Die stellvertretende Fraktionsvorsitzende der Union wirft
Bundesinnenministerin Nancy Faeser von der SPD vor, die Sicherheit in
Deutschland zu vernachlässigen. Lindholz nennt es eklatant, dass die Polizei im
vergangenen Jahr 11,5 Prozent mehr Straftaten registrieren musste als im Jahr
davor. Insgesamt hat das Bundeskriminalamt für das Jahr 2022 über 5,6 Millionen
Straftaten erfasst. Etwa ein Drittel davon sind Diebstähle. Durch die Corona-
Einschränkungen war die Kriminalität insgesamt gesunken. Weil viele Menschen von
zu Hause gearbeitet haben, gab es zum Beispiel weniger Einbrüche. Damit ist es
vorbei. Die Zahl der registrierten Straftaten lag im vergangenen Jahr über dem
Niveau vor Corona. Woran das liegt, will die CSU-Politikerin Lindholz heute von
Bundesinnenministerin Faeser hören. Alleine bei Einbruchsdiebstahl sehen wir
eine Steigerung um mehr als 20 Prozent. Das kann an ausländischen Banden liegen,
das kann vielleicht an zu wenig Personal auf der Straße liegen. Auf jeden Fall
muss das analysiert werden und es müssen auch Lösungsvorschläge erfolgen, nicht
nur einfach Zahlen präsentieren. Wenn Innenministerin Faeser am Vormittag in
Berlin die Kriminalstatistik vorlegt, sticht eine Tätergruppe heraus. Kinder
unter 14 Jahren. Hier registrierten die Beamten insgesamt gut 93.000
Verdächtige. Das sind gut 35 Prozent mehr als im Jahr davor. Auch die Zahl der
tatverdächtigen Jugendlichen steigt laut Statistik. Menno Baumann sieht das
nicht dramatisch. Der Professor für Intensivpädagogik an der Flietner
Fachhochschule Düsseldorf verweist darauf, dass die Zahlen Anfang der 2000er
Jahre deutlich höher gewesen seien. Der Anstieg habe auch mit dem Ende der
Corona-Beschränkungen zu tun. Jetzt seien zum Beispiel Ladendiebstähler wieder
möglich. Und wenn mehr Flüchtlinge kommen, stiegen auch Verstöße gegen das
Aufenthaltsrecht. Aber eines bereitet Baumann echte Sorgen. Kinder sind ungemein
mehr im Internet unterwegs. Und Kriminalität, vor allen Dingen Sexualdelikt im
Internet, haben zugenommen. Und daran sind Kinder leider beteiligt in allen
Rollen. Das ist das größte Problem, was ich sehe. Ein Grund für die steigende
Zahl in der Statistik ist, dass Kinder und Jugendliche in Gruppenchats vermehrt
Kinder- und jugendpornografische Bilder teilen. Vor zwei Jahren hatte der
Gesetzgeber das zum Verbrechen hochgestuft. Die Folge, Schülerinnen und Schüler
machen sich strafbar. Der Intensivpädagoge sieht das skeptisch. Da wird man sich
das gesetzlich nochmal angucken müssen, ob das sinnvoll ist, dass Kinder und
Jugendliche da an der Stelle schon mit einem schweren Straftatbestand
konfrontiert werden. Oder ob nicht, im Sinne des Erziehungs- und
Bildungsgedanken, da Medienkompetenztraining sehr viel effektiver werden.
Baumann sieht noch einen weiteren Grund für steigende Zahlen in der
Kriminalstatistik. Immer mehr Menschen seien bereit, Verbrechen bei der Polizei
anzuzeigen. Gewalttaten von Jugendlichen machen also in letzter Zeit immer
wieder traurige Schlagzeilen. Und die nun vorgelegte Kriminalstatistik belegt
tatsächlich, dass die Gewaltbereitschaft unter jungen Menschen zunimmt. Um
dieser Entwicklung entgegenzuwirken, versucht die Polizei mit
Präventionsworkshops an Schulen, Kinder und Jugendliche zu sensibilisieren. Ein
Beispiel aus Nürnberg stellt jetzt Florian Degelmann vor. Guten Morgen zusammen.
Guten Morgen, Herr Bröttinger. 8.30 Uhr. Im Klassenzimmer der 6B des
Melanchthongymnasiums macht heute die Polizei den Unterricht. Ein Workshop steht
an zum Thema Gewalt. Dabei geht es zunächst um die Frage, was ist eigentlich
Gewalt und welche Arten davon gibt es? Dafür verteilen Polizistin Mirjam Werner
und ihr Kollege Lukas Brötting Bilder, die verschiedene Situationen zeigen.
Diese sollen die Kinder nun einordnen. Ich sehe ein Mädchen und das ist sehr
traurig. Die anderen Kinder außen rum, die lachen das aus. Also ich finde auch,
dass es das Gewalt ist. Es gibt sehr viele Arten der Gewalt und auch da, wo man
es nicht immer vermute. Erkennen, wo Gewalt anfängt, was sie bewirkt und wie sie
sich verhindern lässt. Mit ihren Workshops will die Polizei dafür sorgen, dass
Kinder und Jugendliche gar nicht erst zu Tätern werden und darüber hinaus
lernen, wie sie sich in brenzligen Situationen verhalten können, erklärt Mirjam
Werner. Was passiert, wenn ich in der U-Bahn zum Beispiel sehe, dass sich zwei
Leute prügeln? Wo kann ich Hilfe holen? Das wissen die Kinder oft nicht, dass es
SOS-Knöpfe gibt in den öffentlichen Verkehrsmitteln. Da helfen wir einfach
weiter, indem wir ihnen präventiv Tipps geben. Außerdem lernen die Kinder, dass
es neben der körperlichen Gewalt auch die seelische Gewalt gibt, dass Worte
verletzen können und man sich mit Beleidigungen strafbar machen kann, auch wenn
sie vielleicht nur Spaß sein sollten. Die 12-jährige Elisa ist froh, mehr über
das Thema gelernt zu haben. Ich finde es super, dass man weiß, dass so etwas
passieren kann und dass man sofort jemanden hat, dem man es erzählen kann und
dass man keine Angst hat, dass man zur Polizei gehen kann. Das Angebot der
Nürnberger Polizei ist schulübergreifend sehr gefragt. Viele Lehrerinnen und
Lehrer stellen fest, dass die Gewaltbereitschaft in den vergangenen Jahren
zugenommen hat, sagt Polizist Lukas Brötting. Von der einfachen
Schulhofschlägerei zum Mobbing in der Klasse bis zur Sachbeschädigung in den
Toilettenräumen oder am Schulgebäude selbst. Da ist auf jeden Fall von einer
steigenden Tendenz zu sprechen. Deshalb bieten wir auch unter anderem diese
Unterricht hier natürlich an. Auch die offiziellen Zahlen der Kriminalstatistik
zeigen laut Pressesprecher Marc Siegel, dass die Gewaltbereitschaft bei
Jugendlichen steigt, auch in Mittelfranken. Da spielen sicherlich viele Faktoren
rein. Der offensichtlichste ist sicherlich die Corona-Pandemie, der weitgehende
Wegfall der Einschränkungen dann im letzten Jahr und die Rückgewinnung der
Freiheiten auch der Kinder und Jugendlichen, die dann vielleicht auch das erste
Mal in ihrem Leben dann diese Freiheiten so genießen konnten und dann eben auch
straffällig geworden sind. Um dieser Entwicklung entgegenzuwirken, sind die
Beamten auch in den kommenden Wochen an Nürnberger Schulen unterwegs. Der
Terminkalender ist voll. Bald ist Ostern und das ist für Camper sozusagen der
Start, die Wohnwagen, Mobile und Zelte wieder auszupacken. Dem feuchten Wetter
zum Trotz hat gestern schon die Campingsaison auf Niedersachsens größten Platz
in Schilling im Kreis Friesland begonnen. 1500 Plätze gibt es da, allein 950
davon für Dauercamper, die dürfen auch zuerst auf ihre Parzellen und das wollen
viele. Yutab Shigoda war bei den ersten, die am Morgen vor der Schranke
warteten. Familie Nattmann aus Wallenhorst im Kreis Osnabrück, sie waren am
Morgen die ersten. Das war dem Papa wichtig. Es war ein Ziel von uns, als Erster
vor der Schranke zu stehen. Ich weiß, das ist bekloppt, aber es war uns ganz,
ganz wichtig. Angereist sind sie deshalb schon abends und haben dann die Nacht
im Wohnwagen vor der Schranke verbracht. Es hat sich einfach ergeben, es sind
Ferien, wir hatten Urlaub, wir konnten losfahren und dann mussten wir auch
einfach losfahren. Seit zwölf Jahren kommen sie nach Schillig, die Nattmanns
schätzen hier die Ruhe direkt am Wattenmeer. Am Wohnwagen sitzen, wir können
aber auch loslaufen und haben den Strand und das Wasser für uns. Kann man
vielleicht nicht verstehen, der eine oder andere sagt immer den gleichen Platz,
das ist doch doof, aber uns gefällt es. Und dann müssen alle schnell ins Auto,
gleich geht die Schranke hoch. Über 20 Wohnwagenspanne warten schon mit und
hinter den Nattmanns. Armin Kanning, Geschäftsführer der Wangerland-Touristik,
steht an der Zufahrt, um die langjährigen Gäste zu begrüßen. Die Dauercamper
dürfen zuerst auf ihre Parzellen. Die Gassen sind relativ lang und die
Dauercamper, die stehen ein halbes Jahr, die wollen ihre Fahrzeuge auf den Platz
bringen. Und das muss ein bisschen nach Reihenfolge geschehen und deswegen die
Dauercamper zuerst. Dann dürfen auch alle anderen kommen. 350 bis 400 Camper
sind es allein in den ersten Tagen. Zu Ostern wird der Platz dann gut gefüllt
sein, denn Camping ist populär wie nie, sagt Kanning. Ja, das merken wir, das
haben wir auch in der Pandemie im Übrigen gemerkt. Der Camping-Boom ist
ungebrochen. Also gerade im Reisemobil-Tourismus hat sich das deutlich gewandelt
während der Corona-Pandemie. Ist doch toll. Also ich kann das gut
nachvollziehen. Vier Wochen haben seine Mitarbeiter dafür alles vorbereitet. Im
Winter muss der Campingplatz in Schillig wegen der Sturmfluten komplett geräumt
sein. Im März wird dann alles wieder aus den Depots geholt. Viel Arbeit für
Platzwart Frank Onnen. Ich sage immer, alles das, was schwimmen kann, muss zum
Ende der Saison abgebaut werden. Ob es Holzbänke sind, etc., Stromkästen. Also
es ist natürlich schon enorme Arbeit, aber wir wissen die Abläufe und sind in
der Hinsicht routiniert. Genau wie die Camper. Für die heißt es jetzt erst
einmal aufbauen, einrichten und dann zu Ostern wohlfühlen am Wasser. Genau das
will auch Felicitas Clear, aber das dauert. Ja, mit kompletten Vorzellen. Dann
legen wir den Boden noch rein. Auf den Boden kommt noch ein PVC-Boden. Dann bis
das Vorzelt steht, bis der Garten steht, bis alles steht. Ungefähr fünf Tage.
Aus Ansbach in Bayern kommt die Familie. Auch sie ist schon seit 18 Jahren in
Schillig. Zu allen Ferienterminen fahren sie an die Nordsee fünf bis sechs Mal
pro Jahr. Im Sommer sind es vier Wochen am Stück. Und wenn so ein Wetter ist wie
jetzt, dann stört selbst das nicht. Ich glaube, Menschen, die an der Nordsee
Urlaub machen, stört sowas nicht. Das ist für uns normal und es gibt an der
Nordsee kein schlechtes Wetter, nur schlechte Kleidung. Die ARD Info Nacht.
Sport. Mit Hendrik Lückhoff. Der König ist ja gerade in Deutschland. König
Charles und in der Königsklasse, also in der Fußball-Champions League der
Frauen, da hat es eine Mannschaft aus Deutschland ins Halbfinale geschafft. Die
Fußballerinnen des VfL Wolfsburg stehen in der Runde der letzten vier. Nach dem
1 zu 0-Sieg bei Paris Saint-Germain im Hinspiel reichte den Wolfsburgerinnen am
Abend im Rückspiel in der eigenen Arena ein 1 zu 1. Christopher Klein war dabei.
Es war natürlich viel Freude in den Gesichtern der Wolfsburgerinnen zu sehen
nach dem Abpfiff der Partie, aber auch eine große Portion Erleichterung. Denn
PSG hatte durchaus Chancen auf das 2 zu 1 und damit auf die Verlängerung. Dass
es aber überhaupt bis zum Schluss so spannend geblieben war, hatten sich die VfL
Frauen auch selbst zuzuschreiben, denn sie vergaben ihrerseits in der zweiten
Halbzeit beste Torschancen. Vor der Pause traf erst Alexandra Popfe Wolfsburg,
ehe Paris wenig später zum Ausgleich kam. Für VfL ist es schon die achte
Halbfinale-Teilnahme in der Champions League. In der Runde der letzten vier
treffen die Wolfsburgerinnen Ende April auf den FC Arsenal aus London, der sich
zuvor gegen Bayern München durchgesetzt hatte. Wir bleiben noch beim Fußball,
wechseln aber zu den Männern. Es kommt nicht alle Tage vor, dass ein Profi-
Fußballer wegen Doppings verurteilt wird. Jetzt ist es aber passiert. Das DFB-
Sportgericht hat jetzt die Strafe gegen Mario Vuskovic, den Profi des Hamburger
SV, verkündet. Der Kroate wird nach seiner positiven Dopingprobe für zwei Jahre
gesperrt. Er war im vergangenen September positiv auf das Blutdopingmittel EPO
getestet worden. Wie das Gericht seine Entscheidung begründet hat, sagt uns Lars
Pegelow, der den gesamten Prozess für uns verfolgt hat. Für das DFB-Sportgericht
haben einfach die Zweifel und auch die Gutachten, die die Verteidigung
vorgebracht haben, am Ende einfach nicht gereicht für einen Freispruch. Die
Kritik am positiven Dopingtest sei nur abstrakter und spekulativer Natur, so hat
es das Sportgericht in seiner schriftlichen Begründung am Ende geschrieben. Und
deswegen sei dann auch eben keine weitere Analyse, also eine sogenannte C-Probe,
nötig. Mit anderen Worten, das Urteil ist eine Bestätigung der positiven EPO-
Analyse ohne Wenn und Aber, nur was das Strafmaß angeht, mit einer
Einschränkung. Die Höchststrafe für Vuskovic wären vier Jahre gewesen, das
Sportgericht hat ihn nun für zwei Jahre gesperrt, bis November 2024, denn Mario
Vuskovic gilt als Ersttäter. Er hat nicht strukturell gedobt und außerdem wollte
das Gericht bei einem 21 Jahre jungen Profisportler nicht die ganze Karriere
beenden. Vuskovic's Anwälte und auch der HSV haben bereits angekündigt, in
Berufung zu gehen. Aber wie ist dieses erste Urteil nun zu bewerten? Das haben
wir den ARD-Doping-Experten Haio Seppelt gefragt. Aus meiner Sicht, wenn man
alles nochmal sacken lässt, war das, glaube ich, ein erwartetes Urteil,
zumindest dass er verurteilt worden ist. Es war nur eine Zwei-Jahres-Sperre, das
ist schon interessant. Offensichtlich war man hier kulant. Nichtsdestotrotz, das
Sportgericht, das DFB, ist dem Athleten, dem Fußballer in dem Fall aus meiner
Sicht ein Stück weit entgegengekommen. Man muss aber eben auch sagen, dass die
Argumentationskette der Verteidiger, bei der ich sowieso unter dem Eindruck
hatte, dass da einige Nebelkerzen geworfen worden sind, dass das nicht sehr
überzeugt hat. Und alle Hintergründe zum Dopingfall Vuskovic finden Sie auch
jederzeit online auf Sportschau.de und in der Sportschau-App. Der Blick in die
Handball-Bundesliga. Da haben die Rhein-Neckar-Löwen den nächsten Rückschlag im
Meisterkampf einstecken müssen. Die Mannheimer haben am Abend mit 30 zu 33 beim
TBV Lemgo verloren, die dritte Niederlage in Folge für die Löwen. Außerdem
verlor Leipzig mit 30 zu 34 gegen Gummersbach und Melsungen setzte sich mit 26
zu 23 in Stuttgart durch. Der Sport war das in der ARD Info Nacht mit Henrik
Leckow. Achtung, es ist ein Falschfahrer auf der A 661 Egelbach Richtung Bad
Homburg. Zwischen Breungesheimer Dreieck und Frankfurt am Main-Hedernheim kommt
Ihnen ein Falschfahrer entgegen. Bitte äußerst rechts fahren, nicht überholen.
Ich wiederhole nochmal. Auf der A 661 Egelbach Richtung Bad Homburg zwischen dem
Breungesheimer Dreieck und Frankfurt am Main-Hedernheim ist ein Falschfahrer
unterwegs. Vorsicht bitte in beiden Richtungen. Nach den nächsten Nachrichten.
Die ARD Info Nacht. Nachrichten. Um 2.30 Uhr mit Olaf Knapp. Der frühere US-
Präsident Trump wird angeklagt. Im Zusammenhang mit der Zahlung von
Schweigegeld. Die Staatsanwaltschaft von Manhattan hat entsprechende
Medienberichte bestätigt. Es ist das erste Mal in der US-Geschichte, dass ein
früherer Präsident strafrechtlich angeklagt wird. Die genauen Anklagepunkte sind
nicht bekannt. Hintergrund ist eine Zahlung von Schweigegeld an die Porno-
Darstellerin Stormy Daniels, mit der Trump eine Affäre gehabt haben soll. Der
76-Jährige erklärte, er sei unschuldig. Es handle sich um eine politische
Hexenjagd. Finnland kann endgültig der NATO beitreten. Als letztes Land hat die
Türkei dem finnischen Antrag zugestimmt. Das Parlament in Ankara hat darüber
entschieden. Aus Istanbul Uwe Lüb. Zuvor hatte Präsident Erdogan seine
Vorbehalte vor knapp zwei Wochen aufgegeben. Anlass dafür war, dass Finnland
seinen Beitrittsantrag nicht länger mit dem Schwedens verknüpft hatte. Finnland
habe konkrete Schritte eingeleitet, um die Bedingungen der Türkei für einen
NATO-Beitritt zu erfüllen. Dabei geht es vor allem um ein konsequentes Vorgehen
gegen Anhänger kurdischer Gruppen, die die Türkei als Terrororganisationen
ansieht. In Schweden, so Erdogan, könnten sie dagegen weiter demonstrieren. Wer
mit Heizöl oder Holzpellets heizt, kann mit finanziellen Hilfen rechnen. Laut
Bundeswirtschaftsministerium haben sich Bund und Länder auf eine
Härtefallregelung geeinigt. Danach können Privathaushalte nun rückwirkend für
das vergangene Jahr Zahlungen beantragen. Voraussetzung ist, dass sie durch die
Energiekrise deutliche Mehrausgaben hatten. Insgesamt stellt der Bund für die
Härtefallregelung 1,8 Milliarden Euro bereit. Der britische König Charles III.
und seine Frau Camilla beenden ihren Staatsbesuch in Deutschland heute in
Hamburg. Am Mittag sollen sie eintreffen. Was sie vorhaben, erklärt Simone
Kienzle aus der Nachrichtenredaktion. Charles und Camilla reisen mit einem
normalen ICE aus Berlin an. Sie haben sich gewünscht, auf dem Hamburger
Rathausmarkt in Kontakt mit den Menschen zu kommen, bevor sie sich ins Goldene
Buch der Stadt eintragen. Am Mahnmal der im Zweiten Weltkrieg zerstörten St.
Nikolai-Kirche will Charles einen Kranz niederlegen und ein besonderes Zeichen
der Versöhnung setzen. Wie genau das aussehen wird, hat die britische Botschaft
noch nicht gesagt. Danach geht es um das zweite Hauptthema des Königs Umwelt-
und Klimaschutz. Bei einer Barkassenfahrt im Hafen lässt er sich zeigen, wie
dort alternative Energie erzeugt und genutzt wird. Das Wetter in Deutschland.
Nachts von Nordwesten Regen, sonst Auflockerungen 11 bis 3 Grad. Am Tage im
Osten zunächst Heiter, aus Westen kommt Regen. In der Südhälfte gibt es Gewitter
9 bis 15 Grad. Im Bergland Sturmböen. Die weiteren Aussichten am Sonnabend
Wolken und Regen 6 bis 12 Grad. Sonntag dann im Norden sonnig, im Süden Regen 5
bis 11 Grad. Das waren die Nachrichten. Der Verkehrsservice in der ARD
Infonacht. Genau, es ist immer noch ein Falschfahrer auf der A 661 Egelbach
Richtung Bad Homburg zwischen dem Preungesheimer Dreieck und Frankfurt am Main-
Hedernheim. Fahren Sie hier bitte äußerst vorsichtig, nicht überholen. Vorsicht
in beiden Richtungen. Dann noch eine Gefahrenmitteilung für den Bereich
Eschweiler. Hier kommt es wegen eines Brandes zu Geruchsbelästigung und
Rauchniederschlag. Schließen Sie Fenster und Türen, schalten Sie Klima- und
Lüftungsanlagen ab. Dann die A 1 Hamburg Richtung Lübeck zwischen dem Kreuz
Bagdeheide und Bad Oldesloh. 3 km stocken der Verkehr nach einem Unfall. Die A 7
Würzburg Richtung Ulm. Der Firngrundtunnel ist wegen Wartungsarbeiten in beiden
Richtungen gesperrt. Die A 8 Salzburg Richtung München ist zwischen Bernau und
Fraßdorf wegen Bauarbeiten bis ca. 6 Uhr gesperrt. Die Umleitung führt über die
U 20. Die A 9 Halle Leipzig Richtung Nürnberg ist zwischen Hormersdorf und
Schneidach nach einem Unfall gesperrt. Die Umleitung führt über die U 36. Die A
71 Erfurt Richtung Suhl ist zwischen Gräfenroda und Oberhof wegen
Tunnelwartungsarbeiten bis ca. 6 Uhr gesperrt. Und die A 565 Meckenheim Richtung
Bonn ist zwischen Bonn-Hardberg und Kreuz Bonn-Nord wegen Bauarbeiten bis ca. 5
Uhr 30 gesperrt. Mit Milad Kupay. Hitze Sommer, Wassermangel, Ernteausfälle. Die
Klimakrise macht der Landwirtschaft zu schaffen und die Energiewende, die
fordert weitere Flächen im ohnehin schon dicht besiedelten Deutschland. Zwei
Probleme, für die es eine Lösung geben könnte. Agrifotovoltaik. Wie die
Landwirtschaft gegen Hitze und Trockenheit kämpfen und nebenbei die Energiewende
vorantreiben könnte. Das ist Thema jetzt in 11 km, dem Podcast der Tagesschau
mit Viktoria Michalczak und NDR Infowirtschaftsredakteurin Ines Burkhardt. Viel
Spaß. Wir brauchen viel mehr Strom aus erneuerbaren Energien, um die
Energiewende zu schaffen. Und erneuerbare Energien, die brauchen Platz. Richtig
viel Platz. Aber es gibt eine clevere Lösung, die das Platzproblem löst, gegen
die Klimakrise hilft und auch noch der Landwirtschaft. Klingt fast so schön, um
wahr zu sein, oder? Agrifotovoltaik heißt die Lösung. Agrifotovax. Ines, hallo.
Hallo Viktoria. Ich hab sowas noch nie gesehen. Ja. Klammer auf, hab ich schon
nicht aufs Gegoogelt, Klaus. Gute Vorbereitung. Wie sieht das aus? Das kann man
sich vorstellen, das ist aufgeständert, heißt das, also das heißt, da sind
Stützpfeiler am Rand vom Feld aus Stahl, die sind im Boden. Und die tragen diese
Module, die dann über dem Feld hängen. Also es ist quasi wie ein Dach aus PV-
Modulen, also Photovoltaik-Modulen. Und dadurch wird dann eben Strom produziert,
der wird sogar von beiden Seiten produziert. Das heißt, die Sonne fällt auf die
PV-Anlage obendrauf und ein Teil des Sonnenlichts fällt aber auch zwischendurch.
Also da sind Lücken oben und dadurch fällt halt ein bisschen Sonnenlicht noch
auf den Acker und das wird dann auch zurückgestrahlt und sozusagen von der
Unterseite dieser Anlage, da wird dann auch Strom produziert. Da sind auch
Zellen unten drunter. Genau, genau. Und dadurch ist es halt sehr effizient
genutzt, man kann mehr Strom produzieren. Und man kann aber eben gleichzeitig
noch, das Feld nutzen und das ist so der Clou dabei, das Feld weiterhin nutzen
für Landwirtschaft, wie vorher auch. Ja, okay. Also das heißt, das ist so der
Sinn dahinter, dass man das kombiniert, ja? Weil man könnte sich ja jetzt
fragen, ja gut, warum jetzt nicht einfach Photovoltaik, warum Agrifotovoltaik?
Genau. Aber der Sinn ist, dass man die Fläche dann quasi zweimal nutzt? Genau.
Doppelte Nutzung. Also doppelt Ernten nennt man das auch so. Und das hat einfach
den Hintergrund, also man muss sich ja nochmal bewusst machen, wo wir stehen,
auch bei der Energiewende. Also die Ziele der Bundesregierung sind ja im Moment
bis 2030 mindestens 80 Prozent des Stroms durch erneuerbare Energien zu
produzieren. Also vor allem durch Wind und Sonne. Wir brauchen Tempo und wir
haben deshalb im Einzelnen auch diskutiert, was das bedeutet, was wir machen
müssen, um Tempo zu schaffen bei der Energieversorgung aus Sonne, Windkraft und
Biomasse. Und da kommt einfach ein großes Flächenproblem auf uns zu. Also wo
sollen all diese Solaranlagen hin? Bundeskanzler Scholz hat Anfang des Monats
auf einer Pressekonferenz gesagt. Wir müssen bis 2030 vier bis fünf neue
Windräder aufstellen pro Tag. Und pro Tag umgerechnet mehr als 40 Fußballfälle
voller Solaranlagen. Und da fragt man sich natürlich, wo sollen diese ganzen
Solaranlagen alle hin? Das ist ein Flächenproblem und dieses Flächenproblem
lässt sich halt teilweise dadurch lösen. Wir haben ja viele landwirtschaftliche
Flächen in Deutschland, dass man sagt, wir nutzen diese Acker oder Wiesen,
Obstwiesen und so weiter. Wir nutzen die auch weiter dafür, für den Anbau. Aber
wir bauen eben oben drüber Solaranlagen. Also ich war vor allem Acker in
Niedersachsen, in Lycho im Wendland. Die Gegend ist ja bekannt durch die Anti-
Atom-Proteste und ich war da auf einem Acker, wo eine Agrifotovoltaikanlage
stand. Dieser Acker da in Niedersachsen, der gehört natürlich wem. Wer ist das?
Erzähl mal. Sie würden sich wahrscheinlich als Landwirt bezeichnen, oder? Wie
ist das? Also ich selber nicht. Ich bin Maschinenbauingenieur, aber mein Vater
zum Beispiel sagt auch, dass er Landwirt ist. Er hat ja auch einen
landwirtschaftlichen Betrieb. Und von daher bin ich zur Hälfte Landwirt, möchte
ich es mal so sagen. Diese Fläche gehört Robert Lettenbichler. Der wohnt da
schon immer, der ist da aufgewachsen im Wendland. Der ist jetzt 44 Jahre alt.
Der hat Maschinenbau studiert und ist auch sehr technikinteressiert. Also hat
sich glaube ich auch deswegen sehr für so eine Anlage dann interessiert. Und er
hat sich eigentlich aus rationalen Gründen halt für diese Anlage entschieden und
gesagt, ich baue die über unser Feld. Rational heißt aus ökonomischen Gründen?
Ja, aus vielen Gründen. Also er mit seinem Bruder zusammen, die führen ein
international tätiges Unternehmen. Und zwar trocknen die Kräuter und Gemüse. Das
wird von Landwirten in der Region da angeliefert in dem Betrieb. Also die bauen
die Kräuter dann nicht selber an? Jetzt schon. Also jetzt unter der AGRI-PV-
Anlage zum Beispiel bauen sie Schnittlauch an. Aber die verdienen ihr Geld
hauptsächlich dadurch, dass die Kräuter und Gemüse von den Landwirten aus der
Region angekarrt werden sozusagen. Und dann haben die große Produktionshallen,
wo sie diese Kräuter und Gemüse, also zum Beispiel Kürbis oder Spargel oder so
trocknen. Und daraus wird dann zum Beispiel Pulver gemacht. Also nicht bei
denen, aber bei deren Kunden dann. Die machen dann zum Beispiel Pulver für eine
Kürbis-Cremesuppe da draus. Und in diesen Produktionshallen brauchen die halt
viel Strom. Also das läuft rund um die Uhr, der Betrieb. Und er hat sich
überlegt, wie kann ich diesen Strom selbst produzieren? Und er hat deshalb vor
ein paar Jahren schon Solaranlagen auf seine Dächer von den ganzen
Produktionshallen und so gemacht. Damit deckt er schon 30 Prozent seines
Strombedarfs. Die Rentabilität ist halt mit so einer PV-Anlage insbesondere im
Eigenverbrauch auch sehr hoch. Deswegen haben wir uns dann damals dafür
entschieden. Und jetzt hat er dann halt nochmal diese AGRI-Fotovoltaikanlage auf
das Feld neben der Produktionshalle dieses Feld stellen lassen. Und damit deckt
er jetzt nochmal zusätzlich 20 Prozent. Also übers Jahr gerechnet des
Strombedarfs. Und damit sind die zumindest jetzt schon mal zur Hälfte autark.
Also müssen keinen Strom mehr einkaufen. Also die vom Vertrieb natürlich, die
finden das natürlich klasse. Ist ein riesen Aushängeschild. CO2-Abdruck und so
weiter, diese ganze Schiene. Die können es natürlich auch gut nach draußen
verkaufen. Haben ein gutes Marketing-Argument. Ah, okay. Verstehe. Also das ist
jetzt nicht so ein ganz idealistischer, klimabewusster Öko-Bauer. Sondern der
ist einfach. Kann man wirklich nicht sagen. Also er würde jetzt auch nicht
sagen, dass ihm der Klimawandel egal ist. Aber er ist wirklich nicht jemand, der
gesagt hat, jetzt gucke ich mal, wie ich die Welt verbessern kann. Und gucke
dann, was ich tun kann hier auf meinem Acker. Sondern das sind ganz pragmatische
Gründe. Und ich habe auch immer gedacht, also wenn sich so jemand überzeugen
lässt, weil der ist, natürlich hat er sich ja alles durchgerechnet und klang
auch an vielen Stellen sehr kritisch irgendwie und auch sehr nüchtern so. Und
wenn der sich hat überzeugen lassen, das zu machen, dann hat das wirklich
Potenzial. Weil es geht ja nur also in der Masse und ich sag mal, wir brauchen
ja irre viel Fläche in Zukunft für Photovoltaikanlagen. Und es geht natürlich in
der Masse nur, wenn das auch in der Marktwirtschaft funktioniert. Also wenn das
Leute gibt wie ihn, die sagen, ja das rechnet sich für mich, das ergibt Sinn und
dann mache ich das. Und das geht ja nicht in dem Ausmaß, wie wir das brauchen in
Deutschland. Wenn man jetzt sagt, das muss alles staatlich finanziert werden
oder das ergibt für die einzelnen Landwirte gar keinen Sinn. Das würde sich gar
nicht tragen in der Masse. Und deswegen fand ich das sehr überzeugend, wie er
das mir so dargestellt hat, warum sich das für ihn lohnt. Generell würde ich
sagen, ok, wenn du Strom brauchst und eine Frucht hast, die jetzt eine Indiz
dafür ist, dass sie gut wächst, mach es. Ok, das mit dem Platz, das klingt jetzt
sinnvoll. Wobei, also ich hab mir jetzt gedacht, als erstes so spontan, naja,
aber wenn man da jetzt ein Dach rüber baut, dann kommt ja gar nicht mehr so viel
Sonne unten an, wenn man die abfängt. Ich hab jetzt gedacht, Pflanzen auf dem
Acker, die brauchen noch Licht. Also wenn man die Sonne oben abfängt, dann kommt
ja unten weniger an. Ist das nicht schlecht für die Pflanzen auf dem Feld? Ja,
ja, Pflanzen brauchen Licht, das stimmt. Also zum einen muss man sagen, da kommt
auch noch Licht durch. Das ist jetzt nicht wie so ein geschlossenes Dach,
sondern da fällt auch in Streifen, zu sagen, Licht durch. Das ist nicht so, dass
die gar kein Licht mehr abbekommen. Und zum anderen, das hat mich auch sehr
überrascht bei der Recherche, ist es auch so, dass viele Landwirte diesen
Schatten wollen. Also bewusst sagen, deswegen wollen wir eine AKRI-PV-Anlage
über unserem Feld. Ok, das musst du jetzt erklären. Ja, das sind einfach die
Auswirkungen des Klimawandels. Es hatte sich bereits angekündigt, jetzt ist es
offiziell. Heute war der heißeste Juni-Tag seit Beginn der Wetteraufzeichnungen.
Also Hitzesommer haben ja zugenommen auch mehr Dürren, mehr Stürme, mehr
Starkregen. Im brandenburgischen Koschen und im sächsischen Bad Muskao wurden
laut deutschem Wetterdienst 38,6 Grad gemessen. Auffallend an der Europakarte
mit der aktuellen Dürreentwicklung ist, dass die rot markierten Zonen längst
nicht mehr nur in der Mittelmeerregion liegen. Es sind Bilder dieses
europäischen Sommers, die in Erinnerung bleiben werden und die erschrecken.
Europas Flüssen geht das Wasser aus. Sie zeigen trockene Böden und ein weiteres
Kennzeichen sinkende Flusspegel. Also diese AKRI-PV-Anlage schützt die Pflanzen
vor zu viel Hitze, vor zu viel Austrocknung zum Beispiel. Also die Feuchtigkeit
wird ja auch viel besser im Boden gehalten, dadurch, dass da was drüber ist und
nicht so viel Sonne draufknallt. Und wegen dieser Folgen des Klimawandels sagen
mehr und mehr Landwirte, das ist für uns deshalb interessant. Also nicht nur
wegen der Stromproduktion, sondern wohl auch vor allem verstärkt wegen des
Schutzes der Pflanzen. Ah, um sich Schatten zu bauen, den man dann finanziert
bekommt auch noch. Sozusagen, ja. Wenn du es sagst, ist es total logisch, wir
haben ja zu viel, zu krasse Sonne. Es gibt ja ganz schlechte Ernten dann damit.
Vor Ort habe ich auch Markus Haastert getroffen, der ist Unternehmensberater.
Das ist Deutschlands größte Flächenanlage. Die höchste Überspannung mit den 18
Metern und den höchsten Aufbau mit 6 Metern, das gibt es so in Deutschland nur
einmal im Augenblick. Seine Unternehmensberatung ist spezialisiert auf so
Agripv-Anlagen und die haben mittlerweile 50 Mitarbeiter, also das ist sehr
stark gewachsen. Und er hat diese Anlage da gebaut und er hat auch schon die
erste Agripv-Anlage in Deutschland gebaut vor etwa 6 Jahren am Bodensee. Und die
wurde auch begleitet wissenschaftlich vom Fraunhofer Institut für Solare
Energiesysteme. Und die haben eben geguckt, wie wachsen die Pflanzen darunter im
Vergleich zu Pflanzen auf einem Feld daneben, wo keine Agripv-Anlage drüber war.
Und das war ganz interessant, also da gab es schon Ertragseinbußen in Sommern
mit keiner großen Hitze. Und dann haben sie aber geguckt im Jahr 2018, es war ja
dieser krasse Sommer, da ist dann der Ertrag unter dieser Agripv-Anlage war 10
Prozent höher als auf dem anderen Feld. Also da war es dann sehr sinnvoll für
die Pflanzen geschützt zu sein und zeitgleich noch Strom zu produzieren mit der
Agripv-Anlage. Das ist ja schon eine ganze Menge, das rechnet sich dann schon.
Genau und in Zukunft wird ja davon ausgegangen, dass die Hitzesommer zunehmen,
dass es stärkere Hitzewellen gibt häufiger. Und deshalb gehen die eben auch
davon aus, dass das Zukunft hat. Auch ein Thema, wie kann ich dann im Prinzip
meine Produktion schützen? Weil vor allem eben die Landwirte sich Sorgen machen,
wie wird das mit dem Klimawandel? Also wie kann ich meine Pflanzen schützen in
Zukunft? Und insofern kommen sie jetzt mit dem Agripv-Thema auf uns zu und
sagen, es wäre total super, wenn wir auf der einen Seite Strom produzieren
können und ich gleichzeitig auf der anderen Seite ein Schutzsystem habe. Und das
war bis vor einem Jahr noch nicht so, da war das wirklich noch so, zu Anfang
stand die Stromproduktion mehr im Fokus. Aber das ändert sich gerade in diesem
Jahr radikal. Also es ist nicht für alle Pflanzen, für Mais zum Beispiel ist es
nicht sinnvoll, unter so einer Agrifotovoltaikanlage zu wachsen, aber für viele
Pflanzen eben schon. Also ich war im September ja da vor Ort und habe mir die
Anlage angeguckt und da waren auch an dem Tag einige Landwirte aus der Region zu
Besuch, also haben sich das mal angeguckt. Auf meinem Acker ist das erste
Windradteil gebaut worden in Hachum zu 1993, 1992 sowas, als nur erstmal geguckt
werden sollte, geht das im Binnenland durch. Das Geldradien haben die anderen
hinterher gemacht. Ist natürlich für uns besonders interessant, was geht da
drunter, wie geht das da drunter, wie ist das mit Schatten und Sonne. Und die
waren ja sehr interessiert daran, wie sieht diese Anlage aus, wie verhält sich
das auch mit Sonne und Schatten da drunter, wo genau fällt der Schatten, wie
macht man das mit der Bewässerung. Da wird ja das Regenwasser aufgefangen oben
an den Solarmodulen dran, ist so eine kleine Regenrinne und dann wird das durch
Schläuche tröpfchenweise abgegeben wieder aufs Feld. Und all sowas hat die eben
interessiert und was gedeiht darunter gut, kann da noch ein Trecker da drunter
durchfahren. Solche Sachen und das haben die eben alles mit diesem
Unternehmensberater Markus Haast dann auch besprochen. Und viele wirkten, da
finde ich, sehr euphorisch und fanden das eben auch attraktiv für sie. Und das
rechnet sich ja auch, denn wenn ich das richtig im Kopf habe, also Photovoltaik,
das wird doch auch gefördert, oder? Ja, Photovoltaik wird gefördert jetzt auch
noch mehr, also das wird ja sehr gepusht auch von der Bundesregierung, um eben
die Klimaziele zu erreichen. Und auch Agrifotovoltaik wird da jetzt gefördert,
das war bisher nur vereinzelt so. Also es ist zum Beispiel jetzt so, wenn man
aus einer Agripv-Anlage Strom einspeist ins Netz, was man ja mit jeder PV-Anlage
machen kann, dann wird das jetzt verstärkt nochmal gefördert. Also man bekommt
dann auch noch so einen Bonus, weil diese Anlagen halt auch noch teurer sind als
normale PV-Anlagen. Wie viel hat die Anlage von dem Bauern Lettenbichler denn
gekostet? Ja, also diese Anlage hat 1,3 Millionen Euro gekostet. Okay. Genau, ja
echt teuer. Also Robert Lettenbichler sagte mir auch, etwa doppelt so teuer wie
eine normale PV-Anlage. Also man muss ja diese Pfeiler bauen aus Beton und den
ganzen Unterbau, damit das auf dem Feld dann steht und die Trecker da noch gut
fahren können und eine Begrenzung am Rand des Feldes ist und so weiter. Also es
ist schon teuer. Ja gut, es ist eine große Investition, aber wobei ich sagen
muss, soweit ich weiß, sind Investitionen in der Landwirtschaft generell teuer.
Und dann wird, glaube ich, einmal viel investiert und dann sehr langfristig
gedacht eigentlich immer in der Landwirtschaft. Also ich glaube im Vergleich mit
anderen Sachen, die man so kauft und baut, ist das gar nicht so horrend, oder?
Ja, man muss es ja immer in Relation sehen zu dem, was es bringt. Also wie
schnell rentiert sich das? Das ist ja immer die Kalkulation. Und er sagt eben,
ja das wird sich auszahlen. Also für ihn jetzt auch, weil er so viel Strom
selbst produziert. Für andere Landwirte, die können den Strom ja auch einspeisen
und dafür dann pro Kilowattstunde Strom Geld bekommen. Man muss jetzt einmal
noch zu dieser Anlage sagen, da wurde ein Drittel auch vom
Bundesumweltministerium gefördert. Also etwa 400.000 Euro wurden finanziert. Oh
wow, das ist viel, oder? Das ist viel. Das ist so eine Finanzierung einfach für
so Pilotprojekte. Also es ist ja einfach noch nicht gang und gäbe in Deutschland
und dann sagt man, bei solchen Sachen gibt es dann halt Förderungen. Wobei,
sonst der Unternehmensberater mir auch sagte, das fand ich interessant, also er
bewirbt sich für die allermeisten Projekte, die er macht, mit agri.pv gar nicht
mehr auf Förderung. Und dann sage ich, ich brauche es auch keine Förderung. Und
wenn es keine Förderung gibt, dann braucht es auch nicht so viele Regularien.
Und was brauchen wir für unser Land? Einen schnellen Ausbau und eine
regenerative Energie. Also er sagt, das läuft auch so, das rentiert sich so. Die
Landwirte können auch so überzeugt werden, ohne dass da Hunderttausende von der
Politik zugeschossen werden. Und das ist natürlich dann sehr gut, weil es dann
für die Zukunft sich auch trägt. Also der sagt, das hat so ein Potential, das
lohnt sich so sehr für die, das müsste gar nicht gefördert werden. Genau, eben
durch diese doppelte Nutzung, weil sie auch dadurch sicherstellen, dass sie auch
in Zukunft ihre Pflanzen gut anbauen können, auch wenn die Sommer heißer werden
und so weiter. Und dadurch sind halt viele Landwirte dann überzeugt. Das klingt
ja wie ein Win-win-win Modell quasi. Wie läuft es jetzt für den Bauern, den ihr
besucht habt? Wie viel Energie hat er damit schon gemacht? Wie viel Geld
verdient? Wie läuft das jetzt für ihn? Ja, das war ein bisschen deprimierend.
Das war wirklich so der Deprimoment bei meiner Reportage. Also die Anlage stand
zwar schon seit März vergangenen Jahres, aber die wurde dann erst ungefähr ein
halbes Jahr später angeschlossen. Das heißt, die wurde nicht zertifiziert. Also
man braucht dafür so eine Art Stempel von einer Behörde, dass die jetzt ans Netz
gehen darf oder dass die überhaupt in Betrieb gehen darf, die Anlage. Und das
hat halt super lange gedauert. Ein halbes Jahr stand die da rum einfach. Ja, das
war sehr deprimierend, weil ja der ganze Sommer, in dem PV-Anlagen sinnvoll
sind, also wahnsinnig viel Strom produzieren, der war ja verschenkt. Also da
konnte er gar keinen Strom produzieren und konnte überhaupt nicht davon
profitieren. Oh nein! Klar, in Deutschland braucht man für alles eine
Genehmigung, ist ja klar. Man kann ihn nicht einfach dahinstellen. Wie sieht das
denn in dem Fall aus? Was muss man machen für diese Zertifizierung? Ja, da muss
man eben Anträge stellen, warten. Also das Problem ist eben eigentlich die Zeit,
die es braucht. Also es ist wohl nicht ungewöhnlich, dass man ungefähr sechs
Monate warten muss. Also ich glaube, das Problem ist auf jeden Fall der Politik
total bewusst. Es gibt sehr viele Berichte auch über PV-Anlagenbesitzer, die
sich darüber beklagen. Und das ist ja eine totale Bremse. Also es steht ja dem
total entgegen, was erwünscht ist, nämlich Ausbau der Erneuerbaren. Aber
natürlich ist auch da zum Beispiel das Problem Personalmangel tatsächlich bei
diesen Zertifizierungsstellen. Das sind ja hochqualifizierte Leute, die das
machen. Wie überall Personalmangel. Und also so von heute auf morgen lässt sich
das halt auch nicht lösen. Das ist so viel Potenzial, was auch teilweise in
Deutschland gar nicht genutzt wird, weil zum einen die Anlagen nicht
angeschlossen werden und zum anderen ja die Netze, der Netzausbau nicht
hinterherkommt. Das heißt, dass jetzt mal groß gesagt Windanlagen und
Solaranlagen ja auch abgeschaltet werden. Also auch welche, die schon
angeschlossen sind, werden ja auch abgeschaltet in Deutschland, damit das Netz
nicht überlastet ist. Und das ist natürlich eigentlich Wahnsinn, wenn man sich
das überlegt. Woran hapert es denn da? Ja, das geht nicht nur um
Agrifotovoltaik, sondern um Erneuerbare insgesamt. Also die Erneuerbaren
produzieren ja nicht konstant, weil eben die Sonne nicht immer scheint, der Wind
nicht immer weht. Das heißt, es geht in Wellen. Und wenn dann sehr viel
produziert wird, dann ist das eine Überlastung fürs Netz. Also das Netz muss
stabil sein. Und deswegen werden Erneuerbare dann zeitweise abgeschaltet, damit
das Netz nicht überlastet ist. Und du kannst eben Erneuerbare viel besser hoch
und runter fahren als hier zum Beispiel ein Kraftwerk. Deswegen ist es dann eben
an den Erneuerbaren, also da wird dann gesagt, so das muss jetzt abgeschaltet
werden, damit das Netz nicht überlastet ist. Und das ist halt ein Riesenproblem.
Also da müsste man halt viel stärker in die Netze investieren. Es wird ja auch
schon gemacht, aber das dauert natürlich. Was heißt das denn jetzt eigentlich
für unseren Landwirt, für den Robert Lettenbichler? Also Robert Lettenbichler
ist offenbar sehr überzeugt von dieser Anlage. Die haben nämlich jetzt
beschlossen, also er und dieser Unternehmensberater Markus Haastat, die haben
jetzt beschlossen, die Agri PV-Anlage noch auszubauen und zwar massiv. Also sie
haben mir jetzt erzählt, dass sie gerade einen Bauantrag gestellt haben auf eine
Fläche von 40 Hektar dann. Das wäre eine Verfürzigfachung. Also im Moment steht
die ja auf einem Hektar. Und sprich für ihn ergibt das alles weiterhin Sinn und
er sagt eben, er könnte dann seinen gesamten Strombedarf damit decken. Und das
eben auch durch große Speicher. Also das, was bei der Energiewende ja auch das
Problem ist, was ich eben geschildert habe mit dem fehlenden Netzausbau, das
könnte man natürlich durch Speicher lösen. Also indem man zum Beispiel diesen
überschüssigen Strom, der produziert wird durch Sonne und Wind, speichert, so
entlastet man ja die Netze. Also das ist so eine Speicherlösung, die er jetzt
plant für sich, die natürlich im Großen, also in Deutschland auch, wo massiv
jetzt geforscht wird und das viele auch schon ansatzweise machen. Also es
braucht natürlich riesige Speicher, wenn man sich vorstellt, dass wir in Zukunft
80 Prozent erneuerbare Energie haben. Und das ist sozusagen eine Lösung im
Kleinen bei Robert Lettenbichler, die auch viel mehr in Zukunft im Großen dann
passieren wird. Das war 11 km der Tagesschau-Podcast mit Viktoria Michalczak und
Ines Burkhardt aus der Wirtschaftsredaktion von NDR Info. Weitere Folgen finden
Sie in der ARD-Audiothek. Jetzt ist es 2.57 Uhr. Streiks im öffentlichen Dienst
von Bund und Kommunen sind bis Mitte April erst mal abgewendet. Arbeitgeber und
Gewerkschaften konnten sich nicht einigen. Nun sollen schlichter eine Lösung in
dem Tarifkonflikt vorschlagen. Und bis dahin gilt die sogenannte
Friedenspflicht. Die Hanoverische Allgemeine Zeitung befürchtet, dass es dann im
Mai zum unbefristeten Arbeitskampf kommen könnte. Die Gewerkschaften haben in
diesem Frühjahr einen Rückhalt wie lange nicht mehr. Wenn Verdi-Chef Wernicke
sagt, es sei richtig Druck auf dem Kessel, dann ist das nicht nur
Streikrhetorik, sondern eine zutreffende Beschreibung der Situation.
Öffentlicher Dienst, das klingt für viele zwar nach Büro, Drehstuhl,
überschaubare Arbeitsbelastung und auskömmlichem Gehalt. Es ist aber auch
Arbeiten bei Wind und Wetter mit ständig wechselnden Schichtplänen, die mühsam
eine Unterbesetzung kaschieren. Die Stuttgarter Zeitung meint, dass beide Seiten
weiter unter Druck stehen. Vor allem für Verdi-Chef Wernicke ist die Schlichtung
ein Risiko, denn es ist nicht sicher, dass er da deutlich mehr herausholt als in
freien Verhandlungen. Erst recht würde dies für unbefristete Streiks gelten,
falls die Schlichtung fehlschlägt. Verdi sieht sich von einer so noch nie
erlebten Mobilisierung an der Basis bestärkt, die nach dem Motto Jetzt oder nie
einen erheblichen Lohnsprung sehen will. Die wachsenden Erwartungen könnten auch
bitter enttäuscht werden. Die Volksstimme aus Magdeburg gibt den Gewerkschaften
den Gewerkschaften die Schuld am Scheitern der Tarifgespräche. Mit dem nochmals
aufgestockten Angebot der Arbeitgeber war man schon bei knapp 80 Prozent der
Gewerkschaftsforderung und zusätzlich 3000 Euro steuerfreier Zahlung. Was daran
unüberbrückbar sein soll, bleibt das Geheimnis von Verdi-Chef Wernicke. Zumal
die unteren Einkommensgruppen überdurchschnittlich profitiert hätten. Verdi und
Beamtenbund überziehen hier eindeutig. Die Wirtschaftsredaktion von NDR Info
hält hingegen einen echten Inflationsausgleich nicht für zu viel verlangt. Nur
um 1,8 Prozent stiegen die Entgelte im öffentlichen Dienst im Jahr 2022. Die
Inflation lag aber bei fast 8 Prozent. Real haben die Beschäftigten zuletzt also
eine Menge Geld verloren. Und noch ein Punkt. Dass Arbeitsplätze im öffentlichen
Dienst attraktiv bleiben, ist doch eigentlich auch im Interesse der Arbeitgeber.
Schon jetzt fehlen Tausende Fachkräfte. Kitas verkürzen ihre Öffnungszeiten.
Kliniken zahlen Willkommensprämien, um ihre Stellen irgendwie zu besetzen. Das
ist das eigentliche Problem. Und das waren Standpunkte, Meinungen aus deutschen
Medien. Sie hören die ARD Info Nacht jetzt gleich mit unserem nächsten
Nachrichtenüberblick.